[
    {
        "question": " 'काले मेघा पानी दे' पाठ के लेखक कौन हैं?",
        "options": [
            "धर्मवीर भारती",
            "फणीश्वर नाथ रेणु",
            "जैनेन्द्र कुमार",
            "महादेवी वर्मा"
        ],
        "answer": "धर्मवीर भारती"
    },
    {
        "question": " लेखक पर बचपन में किसके संस्कार थे?",
        "options": [
            "समाजवादी",
            "राष्ट्रवादी",
            "मार्क्सवादी",
            "आर्य समाजी"
        ],
        "answer": "आर्य समाजी"
    },
    {
        "question": " वर्षा के बादलों का स्वामी कौन -सा देवता माना जाता है?",
        "options": [
            "शिव",
            "वरूण",
            "कृष्ण",
            "इंद्र"
        ],
        "answer": "इंद्र"
    },
    {
        "question": " धर्मवीर भारती किसके खिलाफ़ थे?",
        "options": [
            "अमीरों के",
            "शोर मचाने वालों के",
            "शहर वालों के",
            "अंधविश्वासों के"
        ],
        "answer": "अंधविश्वासों के"
    },
    {
        "question": " जेठ महीने का सबसे गर्म समय किस नाम से पुकारा जाता है?",
        "options": [
            "प्रचंडतपा",
            "दसतपा",
            "लूतपा",
            "अग्नतपा"
        ],
        "answer": "दसतपा"
    },
    {
        "question": " बारिश के लिए प्रयत्न करने वाली टोली का क्या नाम था ?",
        "options": [
            "बारिश सेना",
            "देव सेना",
            "इंद्र सेना",
            "मेघ सेना"
        ],
        "answer": "इंद्र सेना"
    },
    {
        "question": " अनावृष्टि दूर करने के लिए गाँव के बच्चों की टोली से चिढ़ने वाले लोग उन्हें क्या कहते थे?",
        "options": [
            "शरारती मंडली",
            "मेंढक मंडली",
            "बैल मंडली",
            "चिंपु मंडली"
        ],
        "answer": "मेंढक मंडली"
    },
    {
        "question": " जन्माष्टमी पर बचपन में लेखक आठ दिनों तक झाँकी सजा कर क्या बाँटता था ?",
        "options": [
            "बतासे",
            "फल",
            "पँजीरी",
            "लड्डू"
        ],
        "answer": "पँजीरी"
    },
    {
        "question": " जीजी के लड़के ने किस आंदोलन में पुलिस की लाठी खाई थी ?",
        "options": [
            "भूदान",
            "विदेशी वस्त्र",
            "नमक",
            "राष्ट्रीय"
        ],
        "answer": "राष्ट्रीय"
    },
    {
        "question": " हर -छठ पर लेखक छोटी रंगीन कुल्हियों में क्या भरता था ?",
        "options": [
            "बूंदी",
            "मिठाई",
            "पँजीरी",
            "भूजा"
        ],
        "answer": "भूजा"
    },
    {
        "question": " लेखक बचपन में किस सभा का उप-मंत्री था?",
        "options": [
            "नव निर्माण",
            "देश निर्माण",
            "समाज -सुधार",
            "कुमार -सुधार"
        ],
        "answer": "कुमार -सुधार"
    },
    {
        "question": " बच्चों की टोली 'पानी दे मैया' कह कर किस सेना के आने की बात करती हैं?",
        "options": [
            "राम सेना",
            "बाल सेना",
            "इंद्र सेना",
            "वानर सेना"
        ],
        "answer": "इंद्र सेना"
    },
    {
        "question": " आषाढ में कौन -सी ऋतु आती है ?",
        "options": [
            "वसंत",
            "हेमंत",
            "वर्षा",
            "शरद"
        ],
        "answer": "वर्षा"
    },
    {
        "question": " जीजी की दृष्टि में किसके बिना दान नहीं होता ?",
        "options": [
            "त्याग",
            "आस्था",
            "इच्छा",
            "समृद्धि"
        ],
        "answer": "त्याग"
    },
    {
        "question": " 'पानी दे गुड़घानी दे' को संगीत की दुनियाँ में क्या माना जाता है?",
        "options": [
            "समूह गान",
            "शास्त्रीय गान",
            "पाश्चात्य गान",
            "नाद बोध"
        ],
        "answer": "समूह गान"
    },
    {
        "question": " लेखक को बचपन में किसका सबसे अधिक प्यार मिला ?",
        "options": [
            "भाई का",
            "माँ का",
            "जीजी का",
            "पिता का"
        ],
        "answer": "जीजी का"
    },
    {
        "question": " ऋषि - मुनियों ने किसे ऊँचा स्थान दिया है ?",
        "options": [
            "दान को",
            "प्राण को",
            "मान को",
            "आन को"
        ],
        "answer": "दान को"
    },
    {
        "question": " ' सतिया' किसका चिह्न होता है ?",
        "options": [
            "ओउम् का",
            "त्रिशूल का",
            "डमरू का",
            "स्वास्तिक का"
        ],
        "answer": "स्वास्तिक का"
    },
    {
        "question": " ' अरवा चावल' कैसा चावल होता है ?",
        "options": [
            "धान को उबालकर निकाला गया चावल",
            "मशीनी चावल",
            "धान को बिना उबाले निकाला गया चावल",
            "धान को कूट कर निकाला गया चावल"
        ],
        "answer": "धान को बिना उबाले निकाला गया चावल"
    },
    {
        "question": " ' काले मेघा पानी दे' किस विधा की रचना है ?",
        "options": [
            "जीवनी",
            "संस्मरण",
            "रेखाचित्र",
            "कहानी"
        ],
        "answer": "संस्मरण"
    },
    {
        "question": " ' जो चीज़ मनुष्य पाना चाहता है उसे पहले देगा नहीं तो पाएगा कैसे ?' यह कथन किसका है ?",
        "options": [
            "ऋषि मुनियों का",
            "लेखक का",
            "जीजी का",
            "लेखक के मित्र का"
        ],
        "answer": "जीजी का"
    },
    {
        "question": " ' काले मेघा पानी दे ' में किसके द्वंद्व का सुंदर चित्रण किया गया है ?",
        "options": [
            "विज्ञान और मनोवृत्ति",
            "प्रचलित विश्वास और विज्ञान",
            "समाज शास्त्र और मनोविज्ञान",
            "लेखा - जोखा और विश्वास"
        ],
        "answer": "प्रचलित विश्वास और विज्ञान"
    },
    {
        "question": " ' देख, बिना त्याग के दान नहीं होता ' कहते हुए दीदी ने लेखक के मुँह में क्या डाला था ?",
        "options": [
            "लड्डू",
            "चॉकलेट",
            "हलवा",
            "मठरी"
        ],
        "answer": "मठरी"
    },
    {
        "question": " ' काले मेघा पानी दे' पाठ में बोल गंगा मैया की जय का पहला नारा कौन लगाता हैै ?",
        "options": [
            "गंगा स्नान करने वाले",
            "हरिद्वार जाने वाले",
            "मेंढक मंडली",
            "ऋषि समूह"
        ],
        "answer": "मेंढक मंडली"
    },
    {
        "question": " भारतवासी अंग्रेजों से किस मान्यता के कारण पिछड़ गए ?",
        "options": [
            "ध्यान",
            "दर्शन",
            "अंधविश्वास",
            "भक्ति"
        ],
        "answer": "अंधविश्वास"
    },
    {
        "question": " लेखक इंद्र सेना को क्या कहता है ?",
        "options": [
            "बैल - टोली",
            "चिंपु मंडली",
            "शरारती मंडली",
            "मेंढक मंडली"
        ],
        "answer": "मेंढक मंडली"
    },
    {
        "question": " जन्माष्टमी पर बचपन में लेखक आठ दिनों तक झाकी सजाकर क्या बाँटता था ?",
        "options": [
            "लड्डू",
            "पंजीरी",
            "फल",
            "बतासे"
        ],
        "answer": "पंजीरी"
    },
    {
        "question": " टोली मछली - कूदती समवेत पुकार लगाती' वाक्य में प्रयुक्त ' समवेत' शब्द का क्या अर्थ है ?",
        "options": [
            "सम्यक",
            "समवायु",
            "सामूहिक",
            "समान बैंत"
        ],
        "answer": "सामूहिक"
    },
    {
        "question": " आज किस विशेषता का नाम - निशान नहीं हैै ? ' काले मेघा पानी दे' पाठ के आधार पर बताइए ।",
        "options": [
            "ध्यान",
            "प्रत्याहार",
            "त्याग",
            "लोभ"
        ],
        "answer": "त्याग"
    },
    {
        "question": " गगरी फूटी कौन पियासा ?",
        "options": [
            "पथिक",
            "कृषक",
            "पंडित",
            "बैल"
        ],
        "answer": "बैल"
    }
]